日日幻想熊市唔係辦法，月供股票抵諗啲？

月供股票（四）／落雨人／2019年2月10日

Facebook:

股市是一定會有周期的，但要捕捉市場周期性卻不是一件容易的事。牛市過後是熊市，熊市過後是牛市，這關係很容易理解，但要捕捉這周期性卻非常困難。這是因為股市周期的波幅主要由市場參與者的大眾主觀意見推動，而大多數人都沒有離隊的膽量。對我來說，月供股票便可幫助自己被動地進行逆周期操作。

談到股市的周期性，我認為可先由周期的形成講起。股市踏入牛市，抑或走進熊市，通常地說，都會先由客觀的因素觸發，例如英國脫歐公投、美國聯儲局加息等。上述的例子在發生的時候，都是客觀的事實，英國脫歐或會拖累歐元區整體增長，而美國聯儲局加息或會加重企業借貸成本，這些都是客觀的潛在影響。這些客觀的事實都會造成市場的周期轉變，不過其所對周期的波動幅度的影響卻有限。股市周期的轉變，在很大程度上，由不同事件的發生所促成，但股市周期的波幅，卻可在大程度上，歸因於市場參與者對於相關客觀事實的反應。

上述例子在發生的時候，所有人都知道事件會影響到未來的經濟表現，但卻沒有人會知道影響有多大。那怕是世上最出色的經濟學家、統計學者聚集起來，利用各種的模型和歷史數據，去得出一個預期情況，這預期情況亦有很大可能不會被實現。因為未來可能會有更多出現機率較低的事件發生而影響到後續的發展。由於現實中並沒有一個絕對可靠的預期情況可讓市場大眾依賴，不同市場參與者對相關事件的影響都會有自己的預期，形成一股無形的力量，推動著股市，並從而影響到股市周期的波動幅度。

簡而言之，不同事件的發生會觸發股市踏入牛市或熊市，市場大眾對相關事件的看法則影響到牛熊市的波動幅度。問題是，市場大眾的看法並不一定正確，而市場大眾亦有很大可能會對個別事件有著過分樂觀或過分悲觀的看法，造成高估和低估的情況出現。市場小眾便可利用這些機會從市場中賺取跑贏大市的回報。

回頭看，大多投資者都會發現自己錯過了很多進場機會，當中不少投資者更會堅稱下次再出現時一定會入市。個人而言，這堆投資者中，只有極少數會願意在下一次類似情況出現時堅持信念入市。因為同一件事很少機會會發生兩次，例如英國脫歐公投後必須要再次入歐或放棄脫歐才可以有第二次公投股歐。很多時，投資者都會表示「下次熊市借錢都要溝貨」，問題是，下一次熊市與上一次熊市的觸發事件都會有所不同，例如2000年股災由沙士事件觸發，2008年股災由次貸危機觸發，2016年股災由中國股市熔斷機制觸發，2016年股災由英國公投觸發。以上一堆例子中，相關事件發生後，股市都有明顯的跌幅，為投資者帶來「入平貨」的機會，但由於每一次的觸發事件都有所不同，部分投資者每一次都會用一個理由去維持自己的悲觀看法－「今次唔同上一次！個市已經唔同咗！」

簡而言之，人類總要重複同樣的錯誤。揸住現金日日幻想開市跌一萬點，即使真的實現了，投資者亦未必敢入市。對我來說，與其日日幻想日日等，月供股票較為實際。

dot com bubble

樓主為開 post 而開

屌 都係突登打錯draw我哋attention
然後又幫推佢post喇

係啵

改返先

月供夠未

月供抵諗過買個股

月供熊證

我又諗咗陣

其實我本金係足夠一手手咁買
月供咗之後真係少咗嘢煩
E.g. 大牛市啲現金擺到點算好

唔係唔得
本多終贏
當賭大細
每個月供多倍
終會跌
差在本金夠唔夠捱

好撚煩，吹奏夠月供未

未
終極目標係全民月供